\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

	\noindent U našem sustavu konceptualno postoji 5 cjelina:
			\begin{itemize}
				\item Web poslužitelj
				\item Web klijent
				\item Baza podataka
				\item Datotečni poslužitelj
				\item PayPal poslužitelj
			\end{itemize} 

		\begin{figure}[H]
            \includegraphics[angle=0, width=\linewidth]{dijagrami/Arhitektura.png}
            \caption{Dijagram arhitekture aplikacije Mediateka}
            \label{fig:promjene1}
        \end{figure}

        Jedina cjelina koja je direktno vidljiva korisniku jest Web klijent, dok su ostale cjeline konceptualno servisi Web klijentu. Web klijent direktno komunicira jedino s Web poslužiteljem, a potom i indirektno sa svim ostalim komponentama preko Web poslužitelja. Web klijent pokreće se na Web pregledniku i sve informacije korisnicima izlaže putem istog. Web klijent zna prikazivati podatke, međutim njih ne posjeduje, već podatke traži od Web poslužitelja. Web poslužitelj ovisno o zahtjevu povlači podatke iz baze podataka, PayPal poslužitelja, datotečnog poslužitelja ili samostalno proizvodi bez ikakve komunikacije s ostalim poslužiteljima. Komunikacija između Web klijeta i Web poslužitelja odvija se putem AJAX \footnote{\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Guide/AJAX}} (Asynchronous JavaScript and XML) tehnologije, koja je zasnovana na protokolu HTTP \footnote{\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP/Overview}} (Hypertext Transfer Protocol). Radi se o tehnologiji koja omogućuje asinkronu komunikaciju između komponenata bez potrebe osvježavanja cijele Web aplikacije koje je pokrenuta na Web pregledniku. Na zahtjev Web klijenta AJAX pozivom Web poslužitelj odgovara određenim podacima, te ovisno o primljenim podacima aplikacija promjeni dio grafičkog prikaza korisniku. Web klijent građen je tehnologijom \footnote{\url{https://reactjs.org/}}React, a Web poslužitelj je izgrađen koristeći tehnologiju Spring Boot \footnote{https://spring.io/projects/spring-boot}. Web klijent može komunicirati direktno samo s Web poslužiteljem tako da se sva komunikacija s ostalim cjelinama (baza podataka, datotečni poslužitelj i PayPal poslužitelj) obavlja putem istog Web poslužitelja. Baza podataka koristi se kako bi se pohranile informacije o proizvodima, autorima, korisnicima, transakcijama itd. Međutim, u bazi podataka ne pohranjuju se datoteke, već je za to zadužen datotečni poslužitelj. Sučelje prema bazi podataka na Web poslužitelju implementirano je putem razvojnog okvira Crnk\footnote{\url{https://www.crnk.io/}} koji implementira JSON API\footnote{\url{https://jsonapi.org/}} specifikaciju. Sučelje prema datotečnom poslužitelju i PayPal\footnote{\url{https://www.paypal.com/hr/home}} poslužitelju implementirano je putem razvojnog okvira Spring, odnosno Spring\footnote{\url{https://spring.io/}} kontrolerima.

        Arhitektura aplikacije konceptualno se sastoji od tri sloja. Prvi sloj je Web klijent koji je krajnji sloj i jedini sloj vidljiv korisniku. Zadaća ovog sloja je prikaz podataka korisniku. Ovaj sloj upravljan je od strane korisnika, međutim, vrlo je ograničen što se tiče funkcionalnosti jer ne posjeduje nikakve informacije za prikazivanje. Sve informacije dobiva od drugog sloja u kojem se nalazi Web poslužitelj. Web poslužitelj prijelazni je sloj upravljan od strane Web klijenta. Web poslužitelj je zadužen za opsluživanje zahtjeva Web klijenta, no ne u potpunosti. Ovisno o korisniku koji je trenutno prijavljen na Web klijentu, Web poslužitelj podržava odnosno ne podržava neke funkcionalnosti. Web poslužitelj koristi dijelom razvojno okruženje Crnk koje koristi Spring Boot razvojno okruženje kako bi prihvaćalo zahtjeve Web klijenta, a djelom koristi Spring kontrolere koji pozivaju razne servise kako bi ispunili korisničke zahtjeve. Svi korisnički zahtjevi s Web poslužitelja serijalizirani su putem JSON formata te se na Spring kontrolerima deserijaliziraju u DTO (Data Transfer Object) te potom validiraju. Ukoliko se podatak kojeg je klijent poslao ispostavi kao nevažeći, šalje se odgovarajuća poruka s odgovarajućim statusnim kodom. U protivnom se zahtjev izvršava te se šalje odgovarajući podatak. Podaci nekog medijskog tipa (npr. knjige) šalju se u njihovim prikladnim formatima, međutim ostatak podataka se serijalizira u JSON format te tako predaje Web klijentu. Treći sloj aplikacije bavi se perzistencijom podataka aplikacije i usluživanjem Web poslužitelja. U trećem sloju aplikacije nalazi se baza podataka implementirana u Postgres-u\footnote{\url{https://www.postgresql.org/}}, PayPal poslužitelj te datotečni poslužitelj koji je ostvaren uz pomoć GCS\footnote{\url{https://cloud.google.com/storage/}} (Google Cloud Storage). Svi podaci koji se odnose na korisnike, transakcije, informacije o sadržajima, itd. pohranjeni su u bazu podataka. Resursi, odnosno sadržaji nisu pohranjeni u bazu podataka već su pohranjeni na datotečni poslužitelj koji je mnogo bolja opcija za pohranjivanje velikih datoteka. PayPal poslužitelj služi kao servis koji opslužuje Web poslužitelj kada postoji zahtjev plaćanja/posudbe sadržaja od Web klijenta.

		\section{Baza podataka}
			
			Za potrebe aplikacije koristit ćemo relacijsku bazu podataka implementiranu u PostgreSQL-u. Ona će nam omogućiti pohranu, izmjenu i dohvat podataka o registriranim korisnicima aplikacije, proizvodima ponuđenim u aplikaciji, te kupnjama i posudbama tih proizvoda. Podaci će biti organizirani u nekoliko međusobno povezanih tablica, odnosno relacija koje su definirane imenom i skupom atributa. Baza podataka aplikacije Mediateka sastojat će se od sljedećih tablica:
			\begin{itemize}
			    \item mediateka\_user
			    \item item
			    \item publisher
			    \item item\_publishers
			    \item artist
			    \item book
			    \item book\_authors
			    \item magazine
			    \item film
			    \item film\_directors
			    \item film\_producers
			    \item album
			    \item album\_artists
			    \item album\_producers
			    \item song
			    \item song\_artists
			    \item song\_producers
			    \item song\_songwriters
			    \item transaction
			\end{itemize}
		
			
			\subsection{Opis tablica}
				
				\textbf{mediateka\_user} Entitet sadrži sve važne informacije o korisniku aplikacije kao što su korisničko ime, e-mail, PayPal e-mail, ime i prezime, uloga korisnika (obični korisnik, koordinator sadržaja ili administrator) te hash lozinke. Povezan je \textit{One-to-Many} vezom s entitetom \textit{transaction} preko korisnikova id-ja.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{mediateka\_user}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{mediateka\_user}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}id & BIGINT & jedinstveni identifikator korisnika \\ \hline
					e\_mail	& VARCHAR & jedinstveni e-mail korisnika \\ \hline
					pay\_pal\_e\_mail	& VARCHAR & PayPal e-mail korisnika \\ \hline
					username & VARCHAR & jedinstveno korisničko ime korsnika \\ \hline 
					password\_hash & VARCHAR & hash lozinke \\ \hline 
					first\_name & VARCHAR & ime korisnika \\ \hline 
					last\_name & VARCHAR & prezime korisnika \\ \hline 
					role & INT & uloga korsnika u sustavu (obični korisnik, koordinator ili admin) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{item} Ovo je osnovni entitet koji čuva podatke o artiklu poput njegova naziva, tipa, kratkog opisa, godine izdanja, osnovne cijene, dostupnosti artikla, te URL-a ikone i sadržaja. Povezan je \textit{One-to-One} s izvedenim artikl entitetima - \textit{book}, \textit{magazine}, \textit{film}, \textit{album}, \textit{song} - preko atributa id. Ima i \textit{Many-to-Many} vezu s entitetom \textit{publisher}, koja je ostvarena spajanjem preko id-jeva u tablici \textit{item\_publishers}.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{item}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{item}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}id & BIGINT & jedinstveni identifikator artikla \\ \hline
					title	& VARCHAR & naziv artikla \\ \hline
					description & VARCHAR & kratak opis artikla \\ \hline 
					year\_of\_issue & INT & godina izdanja artikla \\ \hline 
					purchase\_price & NUMERIC(10,5) & osnovna (prodajna) cijena artikla \\ \hline 
					available & boolean & \textit{TRUE} ako je artikl dostupan za kupnju ili posudbu \\ \hline
					type & INT & tip artikla (knjiga, časopis, film, pjesma ili album) \\ \hline
					icon\_url & VARCHAR & URL ikone \\ \hline 
					file\_url & VARCHAR & URL sadržaja \\ \hline 
					
				\end{longtable}

				\textbf{publisher} Entitet sadrži ime izdavača (izdavačke kuće) nekog artikla. Povezan je \textit{Many-to-Many} vezom s entitetom \textit{item} preko tablice \textit{item\_publishers}.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{publisher}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{publisher}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}id & BIGINT & jedinstveni identifikator izdavača \\ \hline
					name & VARCHAR & ime izdavača \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{item\_publishers} Tablica koja je nastala kao posljedica \textit{Many-to-Many} veze između entiteta \textit{item} i \textit{publisher}. Sadrži id artikla i id izdavača.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{item\_publishers}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{item\_publishers}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightBlue}item\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator artikla (item.id) \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}publishers\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator izdavača (publisher.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{artist} Entitet modelira sve osobe ili grupe osoba koje se mogu smatrati autorima sadržaja nekog artikla. Povezan je \textit{Many-to-Many} vezama s entitetima izvedenim iz \textit{item}, te ovisno o tipu artikla poprima značenje redatelja, producenta, tekstopisca, izvođača itd. 

				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{artist}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{artist}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}id & BIGINT & jedinstveni identifikator umjetnika \\ \hline
					name & VARCHAR & umjetničko ime \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{book} Entitet \textit{book} izveden je iz entiteta \textit{item}, s kojim je povezan \textit{One-to-One} vezom preko id-ja. Sadrži i \textit{Many-to-Many} vezu s \textit{artist}, koji ovdje poprima značenje autora knjige.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{book}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{book}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}id & BIGINT & jedinstveni identifikator knjige (item.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{book\_authors} Tablica koja služi za ostvarenje \textit{Many-to-Many} veze između \textit{book} i \textit{artist}. Sadrži njihove id-jeve.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{book\_authors}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{book\_authors}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightBlue}book\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator knjige (book.id) \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}authors\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator autora (artist.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{magazine} Još jedan od entiteta izvedenih iz \textit{item}, sadrži \textit{One-to-One} vezu s njim preko id-ja. Pohranjuje podatke o broju i mjesecu izdanja časopisa.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{magazine}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{magazine}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}id & BIGINT & jedinstveni identifikator časopisa (item.id) \\ \hline
					issue\_number & INT & broj časopisa \\ \hline
					month\_of\_issue & INT & mjesec izdanja artikla \\ \hline 
					
				\end{longtable}

				\textbf{film} Entitet ima \textit{One-to-One} vezu preko id-ja s vršnim entitetom \textit{item} te dvije \textit{Many-to-Many} veze s \textit{artist} koje su potrebne zbog čuvanja podataka o redateljima i producentima filma. \textit{Many-to-Many} veze ostvarene su kroz tablice \textit{film\_producers} i \textit{film\_directors}. 
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{film}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{film}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}id & BIGINT & jedinstveni identifikator filma (item.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{film\_directors} Tablica pomoću koje se ostvaruje \textit{Many-to-Many} veza između \textit{film} i \textit{artist}, a spaja redatelje s pripadnim filmovima.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{film\_directors}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{film\_directors}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightBlue}film\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator filma (film.id) \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}directors\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator redatelja (artist.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{film\_producers} Tablica pomoću koje se ostvaruje \textit{Many-to-Many} veza između \textit{film} i \textit{artist}, a spaja producente s pripadnim filmovima.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{film\_producers}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{film\_producers}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightBlue}film\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator filma (film.id) \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}producers\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator producenta (artist.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{album} Entitet \textit{album} podvrsta je entiteta \textit{item}, s kojim je povezan \textit{One-to-One} vezom preko id-ja. Sadrži \textit{One-to-Many} vezu s entitetom \textit{song}, pri čemu \textit{song} čuva id albuma kojemu pripada. S entitetom \textit{artist} povezan je dvjema \textit{Many-to-Many} vezama koje povezuju izvođače (pjevače/bendove) i producente s pripadnim albumom.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{album}}	\\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{album}}	\\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}id & BIGINT & jedinstveni identifikator albuma (item.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{album\_artists} Tablica kojom se ostvaruje \textit{Many-to-Many} veza između albuma i njihovih izvođača. Sadrži id-jeve entiteta \textit{album} i \textit{artist}.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{album\_artists}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{album\_artists}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightBlue}album\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator albuma (album.id) \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}artists\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator izvođača (artist.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{album\_producers} Tablica kojom se ostvaruje \textit{Many-to-Many} veza između albuma i njihovih producenata. Sadrži id-jeve entiteta \textit{album} i \textit{artist}.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{album\_producers}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{album\_producers}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightBlue}album\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator albuma (album.id) \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}artists\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator producenta (artist.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{song} Entitet sadrži id albuma kojemu pripada čime ostvaruje \textit{Many-to-One} vezu s entitetom \textit{album} (\textit{NULL} ako ne pripada albumu), te broj pjesme na albumu (\textit{NULL} ako ne pripada albumu). Izveden je iz entiteta \textit{item} s kojim ima \textit{One-to-One} vezu preko id-ja. Povezan je trima \textit{Many-to-Many} vezama s entitetom \textit{artist} kako bi se mogli čuvati podaci o izvođačima, producentima i tekstopiscima pjesme.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{song}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{song}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}id & BIGINT & jedinstveni identifikator pjesme (item.id) \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}album\_id & BIGINT & id albuma kojem pjesma pripada, ako postoji (album.id ili \textit{NULL}) \\ \hline
					track\_number	& INT & broj pjesme na albumu (ako pripada albumu) ili \textit{NULL} \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{song\_artists} Tablica koja omogućava povezivanje pjesme s pripadnim izvođačima. Sadrži id-jeve entiteta \textit{song} i \textit{artist}.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{song\_artists}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{song\_artists}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightBlue}song\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator pjesme (song.id) \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}artists\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator izvođača (artist.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{song\_producers} Tablica koja omogućava povezivanje pjesme s pripadnim producentima. Sadrži id-jeve entiteta \textit{song} i \textit{artist}.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{song\_producers}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{song\_producers}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightBlue}song\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator pjesme (song.id) \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}producers\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator producenta (artist.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{song\_songwriters} Tablica koja omogućava povezivanje pjesme s pripadnim tekstopiscima. Sadrži id-jeve entiteta \textit{song} i \textit{artist}.
				
				\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{song\_songwriters}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{song\_songwriters}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightBlue}song\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator pjesme (song.id) \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}songwriters\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator tekstopisca (artist.id) \\ \hline
					
				\end{longtable}

				\textbf{transaction} Entitet u kojemu se čuvaju podaci o transakcijama u aplikaciji. Sadrži tip transakcije koji određuje je li riječ o kupnji ili posudbi artikla, vrijeme nastanka transakcije, te vrijeme trajanja (ako je riječ o posudbi, inače \textit{NULL}). Povezan je \textit{Many-to-One} vezom s entitetom \textit{mediateka\_user} preko atributa \textit{user\_id} i \textit{Many-to-One} vezom s \textit{item} preko \textit{item\_id}. 
				
				\begin{longtable}{|p{4cm}|p{3cm}|p{7cm}|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{transaction}} \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{transaction}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}id & BIGINT & jedinstveni identifikator transakcije \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}user\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator kupca (mediateka\_user.id) \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}item\_id & BIGINT & jedinstveni identifikator artikla (item.id) \\ \hline
					type & INT & tip transakcije (kupnja ili posudba) \\ \hline
					time\_of\_transaction & TIMESTAMP & vrijeme transakcije \\ \hline
					valid\_until & TIMESTAMP & vrijeme trajanja (ako je tip transakcije posudba) \\ %\hline
					
				\end{longtable}
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				
				\begin{figure}[H]
                	\includegraphics[angle=-90, width=415pt]{dijagrami/dijagram_db.png}
                	\caption{Dijagram baze podataka aplikacije Mediateka}
                	\label{fig:promjene2}
                \end{figure}
			
				
		\section{Dijagram razreda}
			
			Dijagrami razreda koji opisuju implementaciju Web poslužitelja prikazani su na slikama \ref{fig:controller}, \ref{fig:security}, \ref{fig:model}, \ref{fig:resources} i \ref{fig:purchase}. Razredi prikazani na  \ref{fig:controller} opisuju nadglednika aplikacije. Ovi razredi koriste \textit{JSON API} za dohvaćanje podataka iz baze podataka i primanje poruka od Web klijenta. Ukoliko se dogodi pogreška, šalje se poruka s odgovarajućim kodom pogreške. Paket nadglednika također sadrži razrede odgovorne za validaciju korisnikovog unosa te za postavljanje sadržaja na servis. Podaci u bazi podataka modelirani su razredima modela prikazanima na slici \ref{fig:model}.
						
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/controllers.png}
				\caption{Dijagram razreda nadglednika}
				\label{fig:controller}
			\end{figure}
		
			Na silci \ref{fig:security} prikazani su razredi koji definiraju konfiguraciju za \textit{Spring Security}. \textit{Spring Security} je sastavni dio \textit{Spring} projekta i koristi se za automatsku obradu autentifikacije i autorizacije.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/security.png}
				\caption{Dijagram konfiguracijskih razreda za autentifikacija}
				\label{fig:security}
			\end{figure}
		
			Razredi na slici \ref{fig:model} predstavljaju razrede modela koji reprezentiraju podatke iz baze podataka u programskom kodu i koriste se za slanje detalja o sadržaju korisniku. Razred MediatekaUser predstavlja registiriranog korisnika koji pristupa svom sadržaju i može kupiti ili posuditi novi sadržaj. Enumeracija RoleType predstavlja razinu ovlasti pojedinog korisnika. Razred Transaction predstavlja vezu između korisnika i sadržaja koji posjeduje. Razred Item modelira informacije o sadržaju dostupnom u sustavu Mediateka, a enumeracija ItemType služi za lakše filtriranje sadržaja po vrsti. Razredi izvedeni iz Item predstavljaju pojedini tip sadržaja, a razred Artist predstavlja autora nekog sadržaja. Razred Publisher predstavlja izdavačku kuću.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/model.png}
				\caption{Dijagram razreda modela baze podataka}
				\label{fig:model}
			\end{figure}
		
		Razredi prikazani na slici \ref{fig:resources} odgovorni su za komunikaciju s \textit{Google Cloud Storage}-om. GCS je tehnologija izabrana za datotečni poslužitelj.
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/resources.png}
			\caption{Dijagram razreda datotečnog poslužitelja}
			\label{fig:resources}
		\end{figure}
	
	Na slici \ref{fig:purchase} prikazani su razredi koji obrađuju korisnikove transakcije. Razred \textit{PayPalService} ostvarauje komunikaciju s \textit{PayPal} servisom, a ostali razredi obrađuju zahtjeve na Web poslužitelju.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/purchase.png}
		\caption{Dijagram razreda za obradu transakcija}
		\label{fig:purchase}
	\end{figure}
			
		\eject
			

		\section{Dijagram stanja}
			
			Na slici ~\ref{fig:stanje1} prikazan je dijagram stanja za dodavanje novog proizvoda. Ovu mogućnost imaju moderator i administrator. Početno stanje je stranica Admin-sadržaj sa koje se klikom na gumb "Novi proizvod" otvara obrazac koji dotična osoba ispunjava. Potrebno je odabrati kategoriju medija (film, pjesma, časopis ili knjiga) te se ovisno o odabranoj kategoriji generiraju se polja za neke osnovne informacije o stavci, primjerice: Naslov, Godina, Kratki opis itd. Također je potrebno odabrati i sličicu koja će biti prikazana uz taj opis te datoteku u kojoj je pohranjen medij. Osoba može u svakom trenutku odustati od unosa novog sadržaja te se tada vraća na stranicu Admin-sadržaj. Ukoliko su sva nužna polja ispunjena, nakon klika na gumb "Spremi" pohranjuju se uneseni podatci o proizvodu u bazu podataka, a datoteka i sličica se spremaju na datotečni poslužitelj.
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.383]{slike/Prijenos_datoteke.png}
			\caption{Dijagram stanja unosa novog proizvoda}
			\label{fig:stanje1}
		\end{figure}

		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			Dijagram aktivnosti primjenjuje se za opis modela toka upravljanja ili toka podataka te konkretno modelira poslove prilikom posudbe sadržaja. Na dijagramu aktivnosti \ref{fig:activity} prikazan je proces prilikom kupnje ili posudbe sadržaja. Registrirani korisnik odabire željeni sadržaj, zatim odabire opciju kupovine ili trajanje posudbe nakon čega mu se prikazuje prozor za unos podataka PayPal računa. Nakon unosa potrebnih podataka njegov se zahtjev obrađuje, a transakcija se pohranjuje u bazu podataka. Korisniku se nakon toga prikazuje obavijest o uspješnoj transakciji te ima mogućnost pregleda posuđenog sadržaja.
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/activity_diagram.png}
				\caption{Dijagram aktivnosti}
				\label{fig:activity}
			\end{figure}
			
		\eject
		

		\section{Dijagram komponenti}
		
			Komponente na slici \ref{fig:component_diagram} sačinjavaju aplikaciju Mediateka. Ovaj dijagram pokazuje međuovisnosti i organizaciju aplikacije, glavne strukture unutar aplikacije i ostale bitne odnose prema okolini. Komponenta kojom korisnici upravljaju je Web preglednik, međutim, korisnici zapravo upravljaju Web klijentom koji je pokrenut na Web pregledniku. Web klijent je pisan u tehnologiji \textit{React}\footnote{\url{https://reactjs.org/}} u kojoj je opisano i dizajnirano cijelo Web sučelje uz pomoć tehnologija \textit{HTML} i \textit{CSS}. Za bilo kakve podatke ili provjere Web klijent komunicira s Web poslužiteljem. Web poslužitelj je implementiran programskim jezikom \textit{Java} u okruženju \textit{Spring Boot}. Za komunikaciju s Web klijentom koristi Spring kontolere te dodatno okruženje koje se integrira sa \textit{Spring} okruženjem, \textit{Crnk}\footnote{\url{https://www.crnk.io/}}. \textit{Crnk} je okruženje koje se koristi za prihvaćanje i obradu zahtjeva Web klijenta po \textit{JSON API}\footnote{\url{https://jsonapi.org/}} specifikaciji. Neovisno o tipu zahtjeva Web klijenta zahtjev se zaprimi i obradi te ovisno o potrebama Web poslužitelj pristupa jednoj ili više od tri preostale komponente: Datotečni poslužitelj, PayPal poslužitelj ili Baza podataka. Komunikaciju između Web poslužitelja i Datotečnog poslužitelja omogućuje Datotečni servis koji koristi funkcionalnosti \textit{Google Cloud Storage}\footnote{\url{https://cloud.google.com/java/docs/reference/spring}} \textit{Spring Boot} paketa. Komunikacija između Web poslužitelja i PayPal poslužitelja odvija se samo kada je potrebno obraditi transakciju za pojedinog korisnika unutar sustava, a komunikacija se odvija putem Servisa za kupovinu koja koristi funkcionalnosti PayPal biblioteke za Sping Boot. Naposljetku Web poslužitelj komunicira i s Bazom podataka putem \textit{ORM-a Hibernate}\footnote{\url{https://hibernate.org/}} koji omogućava olakšanu manipulaciju nad bazom podataka putem objektnih apstrakcija bez pisanja \textit{SQL} upita.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[angle=-90, scale=0.38]{slike/dijagram_komponenti.png}
				\caption{Dijagram komponenti aplikacije Mediateka}
				\label{fig:component_diagram}
			\end{figure}